\section{Дерево отрезков} ~

\epigraph{Деревья отрезков все одинаковые, поэтому над ними обычно люди не думают.}{C.К.}

Мы уже знакомы с деревьями отрезков, но не в этом конспекте.
Это пора исправить.

Дерево отрезков -- бинарное дерево, в листьях которого находятся элементы массива.
Также хочется, чтобы оно было как-то сбаллансированным.
Например, для массива размером $2^k$ хочется иметь полное бинарное дерево высоты $k$.
Будем делать так (для массива длины n):

\begin{itemize}
\item Корень отвечает за \sout{отрезок} полуинтервал $[0;n)$.
\item Если вершина  $v$ отвечает за $[L;R)$ и $R - L > 1$, то её левый сын отвечает за $[L; (L+R)/2)$, а правый -- за $[(L+R)/2;R)$.
\item Иначе вершина -- лист.
\end{itemize}

Вроде видно {\color{lightgray} (мне лень проверять)}, что тогда дерево -- полное бинарное и вообще может храниться как куча.

Зачем это надо? Ну, допустим, хочется нам уметь изменять элементы массива и спрашивать максимум на отрезке.
Будем (потом будет рассказано, как) хранить в вершине максимум на отрезке, за который она отвечает.
Тогда отрезок разбивается на сколько-то отрезков, за каждый из которых отвечает вершина дерева.
Например, подойдёт множество листьев, отвечающих за элементы нужного отрезка.
Их, правда, слишком много, поэтому будем брать минимальное по размеру множество походящих вершин.

Понятно, что это минимальное множество получается таким образом: сначала выберем все нужные листья, потом, пока можем, выбираем двух братьев из выбранных и заменяем их на их отца.
Это тоже работает долго, зато позволяет доказать следующую лемму:

\begin{lemma} \label{segment-tree-fragments-num}
  Размер минимального множества $\le 2\log_2 n$.
\end{lemma} 

\begin{proof}
  Пусть мы после скольких-то объединений получили все вершины на высоте не выше некоторого уровня.
  Выбранные на этом уровне вершины тогда образуют непрерывный отрезок вершин этого уровня.
  В непрерывном отрезке может быть не более двух вершин, братья которых не лежат в этом отрезке: самая левая и самая правая.
  Если же у вершины есть брат в том же отрезке, то она в разбиение не попадёт.
\end{proof}

Теперь научимся выбирать это минимальное множество.
Способов это написать есть два: снизу и сверху.

\subsection{Дерево отрезков снизу} ~

Это способ реализовать именно то, что мы делаем в лемме \ref{segment-tree-fragments-num}.

Будем хранить дерево в массиве размером $2n$, листья имеют номера $n..2n - 1$, родителем врешины $v$ является вершина $v/2$.

\begin{enumerate}
\item Максимум на отрезке.

  Начинаем на уровне листьев (при таком способе они имеют одинаковую высоту, однако, стоит заметить, что мы храним ни разу не дерево, что будет объяснено чуть позже).
  Пока отрезок ещё не обработанных вершин не пуст, мы смотрим, если надо, на крайние вершины и поднимаемся на уровень выше ($L \to L/2$, $R \to R/2$).
  На крайнюю вершину надо смотреть, если её брат не лежит в отрезке (смотрим на чётность номера), после просмотра её нужно от отрезка отрезать (каламбур).
  Работает за $\O(\log(R - L))$.

\item Изменение в точке.

  Тут просто. Изменяем значение в листе, потом поднимаемся, пока можем, наверх, и пересчитываем максимум во внутренней вершине через значения её детей. $\O(\log n)$.
\end{enumerate}

\subsection{Дерево отрезков сверху} ~

Храним вершины также, корень в единице, потомки вершины $v$ -- вершины $2v$ и $2v + 1$.

\paragraph{Update} Спускаемся из корня вниз, рекурсивно идём в нужного ребёнка, после чего пересчитываем значение в вершине.

\paragraph{GetMax} Спускаемся от корня вниз рекурсивно.
В аргументах функции будут числа $vl$, $vr$, $l$, $r$ -- границы отрезка, за который отвечает текущая вершина и границы отрезка запроса.
Если отрезки не пересекаются, возвращаем $-\infty$, если отрезок вершины вложен в отрезок запроса, возвращаем значение в вершине, иначе рекурсивно запускаемся от двух детей.
Просмотрим не больше 4 вершин на уровень.

Всё за $\O(\log n)$.

\subsection{Сравнение последних двух} ~

\paragraph{Преимущества запросов снизу:} ~

\begin{enumerate}
\item Скорость. Нет рекурсии + быстрый ответ на запросы на небольших отрезках.
\item Всего $2n$ памяти.
\end{enumerate}

\paragraph{Количество вершин при запросе сверху} ~

Хорошие новости: не больше $4n$. Ну точно не больше чем $2\lceil\log_2 n\rceil$.
Плохие новости: оценка достигается.

\paragraph{Преимущества запросов сверху} ~

Их три.

\begin{enumerate}
\item Persistent. Умеет быть персистентным, если надо и работать за тот же $\log n$. Тогда нельзя хранить дерево как кучу и придётся хранить его на указателях.
\item Умеет в отложенные операции.

  Пусть нам нужно брать тот же максимум и делать \cpp|+=| на отрезке. Отрезок также разбивается на $\log$ маленьких вершин.
  Для каждой запомним, что к её отрезку прибавилось число -- это будет \textit{модификатор} этой вершины.
  Далее перед тем, как перейти из вершины в вершину, будем \textit{раздавать} её модификатор детям -- изменять модификатор детей, а вершине ставить модификатор 0.
  Ну и когда возвращаем значение в вершине, помним про модификатор.
  Такое решение всё ещё работает за $\O(\log n)$.

\item Может быть динамическим.

  Пусть мы хотим хранить индексы до $M = 10^{18}$, но какие-то значения будут только в $N$ индексах.
  Тогда это тоже можно сделать деревом отрезков, но уже на указателях.
  Просто не будем хранить вершину, если в ней нет значений. Пишется также.

  \underline{\textbf{Time:}} $\O(\log M)$

  \underline{\textbf{Memory:}} $\min\{2M - 1; k\log M\}$.

  Кроме того, это можно делать в оффлайне, если посортим все встречающиеся индексы и сделаем \textit{сжатие кординат} -- отображение из $[0; M)$ в $[0; 2k)$ с сохранением порядка.
  Это уже $\O(k\log k)$ времени и $\O(k)$ памяти.
\end{enumerate}

